---
author: alexandre
categories:
- Desenvolvimento
comments: true
date: "2007-10-18T08:44:00Z"
slug: myfaces-e-spring-web-flow
tags:
- Java
- Web
theme:
  name: twitter
title: MyFaces e Spring Web Flow
wordpress_id: 197
---

Mais uma da série **"MyFaces e ..."**. Há algum tempo atrás, escrevi sobre a integração entre [MyFaces e Tiles](http://log4dev.com/2007/08/24/myfaces-e-tiles/), para resolver o problema de gerenciamento de layouts. Agora, irei falar sobre como resolver a limitação do [JSF](http://java.sun.com/javaee/javaserverfaces/) no que diz respeito ao controle de escopo de _managed beans_.

Aqueles que desenvolvem aplicações web com JSF sabem que este framework possui três níveis de escopo: _request_, _session_ e _application_. Para os desavisados isto parece bom, mas não irá demorar muito para você perceber que existe uma lacuna grande aqui - você com certeza irá precisar de um escopo que seja maior que _request_, e menor que _session_.

Um caso bem simples é o de utilizar _commandLinks_ ou _commandButtons_ dentro de um _dataTable_ utilizando escopo _request_ - ao clicar no link ou botão, simplesmente nada acontece, porque isto inicia uma nova requisição, mas os dados da _dataTable_ que está sendo referenciada pelo link ou botão acionado não existe mais, pois estava disponível somente na requisição anterior. Solução número 1: colocar o dataTable no escopo _session_. A partir daí, tudo funciona ... mas os dados ficam inutilmente ocupando espaço de memória até que a sessão se encerre. Para este problema específico, o **MyFaces** extendeu esta componente, criando o atributo preserveDataModel, que indica se o estado dos dados devem ser descartados antes dos dados serem novamente exibidos. No entanto, há outros casos que seria útil ter um escopo intermediário: casos de uso onde os dados são preenchidos em mais de uma requisição (agendamento de hotel, por exemplo); executar o mesmo caso de uso em duas janelas (tabs) na mesma sessão de usuário ...

Alguns frameworks oferecem soluções para este problema: [JBoss Seam](http://www.jboss.com/products/seam), [Shale Dialog Manager](http://shale.apache.org/shale-dialog/index.html), [Spring Web Flow](http://www.springframework.org/webflow). O primeiro parece muito bom, e aparentemente resolve bem este, e outros problemas. Os outros dois atacam especificamente o problema do controle de escopo, através do controle dos fluxos de requisições dos casos de uso. Por eu estar preocupado somente com o problema de escopo, descartei o **JBoss Seam** - seria um tiro de canhão pra matar uma mosca - e foquei nos outros dois.

Comecei com o **Shale Dialog Manager**, que conforme consta, foi fortemente inspirado no **Spring Web Flow (SWF)**. Infelizmente, ele apresentou algumas limitações que me fizeram desistir dele:



	
  1. Você não pode iniciar um outro fluxo estando no meio de outro (exceto que você o defina como parte do fluxo) - parte dos casos de uso de minhas aplicações são acessíveis por meio de menus -  se para cada fuxo de operação (caso de uso) eu tivesse que inserir os fluxos acessíveis pelo menu, eu só faria isso na vida

	
  2. Não é possível executar o mesmo fluxo em duas janelas (tabs) diferentes na mesma sessão


Dado isto, passei a testar o **SWF**, e a vida se tornou maravilhosa. Em primeiro lugar: a documentação é excelente - poucas vezes na vida encontrei um software open source tão bem documentado (recomendo a leitura do [artigo do Leonardo ](http://log4dev.com/2006/06/14/leonardo-garcia-software-livre-e-processos-de-qualidade-de-software/)que fala a respeito deste assunto); a integração com **JSF** é muito simples (aliás, o **SWF** é independente de tecnologia de apresentação - funciona com **JSF**, [Struts](http://struts.apache.org/), [Tapestry](http://tapestry.apache.org/), etc); não possui as limitações do **Shale Dialog Manager**; possui suporte a testes de unidade e testes de sistema dos fluxos de execução.

A integração do SWF com o MyFaces é bastante simples, e bastante bem [documentada](http://static.springframework.org/spring-webflow/docs/current/reference/flow-executor.html#executor-jsf). Para definir cada fluxo, você deve criar um arquivo xml para cada um deles (este é o único ponto que não me deixou muito satisfeito, mas ...). Os fluxos podem ser definidos por:



	
  * **ViewState**: utilizado para definir uma interface a ser exibida, através da qual o usuário fornecerá dados ao sistema

	
  * **ActionState**: utilizado para executar ações de negócio, e definir o próximo estado do fluxo baseado no resultado da execução

	
  * **DecisionState**: realiza uma decisão sobre próximo estado do fluxo, através do teste de expressões booleanas

	
  * **SubflowState**: inicia um novo fluxo como subfluxo do fluxo atual, permitindo a passagem de parâmetros

	
  * **EndState**: indica o estado final de um fluxo, determinando o fim de sua execução


Com apenas estes estados, é possível definir os mais complexos fluxos de operação de uma aplicação web. No meu modo de ver, este framework é excepcional. Recomendo fortemente. E se você ainda não conhecia nada com relação ao[ Spring Framework](http://www.springframework.org/), sugiro que você dê uma olhadinha em tudo o que ele pode fazer, e seus subprojetos. Para o desenvolvedor **Java**, pode ser extremamente útil, podendo complementar, ou mesmo substituir diversas tecnologias **J2EE**.


Powered by [ScribeFire](http://scribefire.com/).
